##### 26. Элементы теории возмущений. Приведение уравнений к безразмерной форме. Возмущения по координате ($x\rightarrow0$, $x\rightarrow\infty$).
## Приведение к безразмерной форме
Обратимся к модели движения тележки массой $m$ с нелинейной пружиной:
$$m\frac{d^2u}{dt^2}+ku+k_2u^3=0,\quad u(0)=u_0,\quad
\frac{du}{dt}(0)=0,$$
где $k,k_2$ — параметры пружины.
При введении масштаба по $u$ целесообразно учитывать начальное отклонение $u_0$, а масштаб по времени может быть привязан к ожидаемой частоте колебаний.
$$u=\frac{\tilde{u}}{u_0},\quad
\tau=\omega_0 t,\quad
\omega_0=\sqrt{\frac{k}{m}}$$
После замены:
$$\frac{d^2u}{d\tau^2}+u+\varepsilon u^3=0,\quad
u(0)=1,\quad
\frac{du}{dt}(0)=0,\quad
\varepsilon=\frac{k_2u_0^2}{k}$$
При малом $\varepsilon$ период колебаний близок $2\pi$.
## Возмущение по координате
Пусть есть решение для $x_0$. Тогда ищется разложение по степеням $x$ при $(x\rightarrow0)$ для $x_0=0$ или по степеням $x^{-1}$ при $(x\rightarrow\infty)$ для $x_0=\infty$.
### Пример 1
$$x\frac{d^2u}{dx^2}+\frac{du}{dx}+xu=0,\quad
u_0(0)=1$$
Будем искать разложение в виде
$$u(x)=\sum_{k=0}^{\infty}a_kx^{k+\mu},$$
где $a_k$ и $\mu$ — параметры. Подставляем.
$$\begin{align}
&\sum_{k=0}^{\infty}(\mu+k)(\mu+k-1)\times a_k
\times x^{\mu+k-1}+\\
+&\sum_{k=0}^{\infty}(\mu+k)\times a_k\times x^{\mu+k-1}+\\
+&\sum_{k=0}^{\infty}a_k\times x^{\mu+k+1}=0
\end{align}$$
Вторая сумма вносится в первую
$$\begin{align}
&\sum_{k=0}^{\infty}(\mu+k)^2\times a_k
\times x^{\mu+k-1}+\\
+&\sum_{k=0}^{\infty}a_k\times x^{\mu+k+1}=0
\end{align}$$
Выделяем отдельно первые два слагаемых
$$\begin{align}
&\mu^2a_0x^{\mu-1}+(\mu+1)^2a_1x^\mu+\\
+&\sum_{k=0}^{\infty}\left[(\mu+k+2)^2a_{k+2}+a_k\right]\times x^{\mu+k+1}=0
\end{align}$$
Приравниваем к нулю коэффициенты при одинаковых степенях $x$.
*Вариант 1*. $$\displaylines{
\mu=0,\quad a_0=1,\quad a_1=0,\quad a_{k+2}=-\frac{a_k}{(k+2)^2}\\
u(x)=1-\frac{x^2}{2^2}+\frac{x^4}{2^24^4}-\dots
}$$
*Вариант 2*.
$$\displaylines{
a_0=0,\quad \mu=-1,\quad a_1=1,\quad
a_{k+2}=-\frac{a_k}{(k+1)^2}\\
u(x)=1-\frac{x^2}{2^2}+\frac{x^4}{2^24^4}-\dots
}$$
### Пример 2
$$\frac{du}{dx}+u=\frac1x$$
Для изучения характера поведения при $(x\rightarrow\infty)$ будем искать решение в виде
$$u=\sum_{k=1}^{\infty}a_kx^{-k}$$
Подставляем
$$-\sum_{k=1}^\infty k\times a_k x^{-k-1}+\sum_{k=2}^\infty a_kx^{-k}+(a_1-1)\frac1x=0$$
Приравниваем коэффициенты при одинаковых степенях
$$\displaylines{a_1=1,\quad a_{k+1}=ka_k,\\
u(x)=\frac1x+\frac{1!}{x^2}+\frac{2!}{x^3}+\dots}$$