##### 9. Понятие орбитальной устойчивости. Решение линейных систем с периодическими коэффициентами. Уравнение в вариациях. Критерий орбитальной устойчивости периодического решения. Примеры.
Решение системы периодическое:
$$\mathbf{x}(t+T)=\mathbf{x}(t)$$
Пусть $\rho(\mathbf{x},\mathbf{y})$ — расстояние между точками $\mathbf{x}$ и $\mathbf{y}$.
Определим расстояние от точки $\mathbf{a}$ до множества $\mathbf{M}$ как
$$\rho(\mathbf{a},\mathbf{M})=\inf\rho(\mathbf{a},\mathbf{x})$$
Пусть также $\gamma(\mathbf{x}_0)$ — траектория решения $\bx(t)$, а $\mathbf{y}(t)$ — другое решение, отличающееся начальными условиями $\mathbf{y}(t_0)=\mathbf{y}_0$.
> [!Определение]
> Решение $\mathbf{x}(t)$ называется ***орбитально устойчивым***, если
> $$(\forall\varepsilon>0)(\exists\delta>0)
> (\forall\mathbf{y}(t))
> (\rho(\gamma(x_0),\mathbf{y}_0)<\delta\Rightarrow
> \rho(\gamma(x_0),\mathbf{y}(t))<\varepsilon)$$

Если в дополнение
$$\lim_{t\rightarrow\infty}\rho(\gamma(x_0),\mathbf{y}(t))\rightarrow0,$$
то решение ***асимптотически орбитально устойчиво***.
> [!Определение]
> Замкнутая орбитально устойчивая траектория называется ***устойчивым предельным циклом***.

Рассмотрим свойства системы с периодической матрицей
$$\frac{d\mathbf{x}}{dt}=\mathbf{A}(t)\times\mathbf{x},\quad
\mathbf{A}(t+T)=\mathbf{A}(t)$$
Её решение записывается в виде $\mathbf{x}(t)=\mathbf{U}(t)\mathbf{x}_0$, где $\mathbf{U}(t)$ — невырожденная ***фундаментальная матрица системы***, удовлетворяющая уравнениям
$$\frac{d\mathbf{U}}{dt}=\mathbf{A}(t)\times\mathbf{U}(t),\quad\mathbf{U}(0)=\mathbf{E}$$
Матрица $\mathbf{U}(T)=e^{\mathbf{R}T}$ называется ***матрицей монодромии***, а её собственные значения $\rho_k$ — ***мультипликаторами***.
> [!Критерий асимптотической орбитальной устойчивости]
> $$\rho_1=1,\quad |\rho_k|<1,\quad k=2,3,\dots,n$$

## Уравнение в вариациях
Пусть $\mathbf{p}(t)$ — решение системы.
$$\frac{d\mathbf{p}}{dt}=\mathbf{f}(\mathbf{p})$$
Рассмотрим другое решение, близкое к $\mathbf{p}(t)$
$$\displaylines{
\mathbf{x}(t)=\mathbf{p}(t)+\Delta\mathbf{x}(t)\\
\frac{d(\mathbf{p}+\Delta\mathbf{x})}{dt}=f(\mathbf{p}+\Delta\mathbf{x})
}$$
Вычитаем из второго первое и раскладываем в ряд по $\Delta\mathbf{x}$
$$\begin{align}
\frac{d\Delta\mathbf{x}}{dt}&=\mathbf{f}(\mathbf{p}+\Delta\mathbf{x})-\mathbf{f}(\mathbf{p})=\\
&=\mathbf{f}(\mathbf{p})+\frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{x}}(\mathbf{p})\times\Delta\mathbf{x}+(**)-\mathbf{f}(\mathbf{p})=\\
&=\frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{x}}(\mathbf{p})\times\Delta\mathbf{x}+(**)
\end{align}$$
Следующее уравнение называется ***уравнением в вариациях***
$$\frac{d\Delta\mathbf{x}}{dt}=\frac{\partial\mathbf{f}}{\partial\mathbf{x}}(\mathbf{p})\times\Delta\mathbf{x}$$
> [!Expand]

